**女體盛**，是[日本漢字用詞](../Page/日本漢字.md "wikilink")，意为用[女性](../Page/女性.md "wikilink")[裸体當作](../Page/裸体.md "wikilink")[餐具](../Page/餐具.md "wikilink")，通常是在身體上放[生魚片和](../Page/生魚片.md "wikilink")[壽司](../Page/壽司.md "wikilink")。\[1\]也可稱呼**裸體料理**。也有用男性身体的**男体盛**。这种行为源於日本，在国际上亦相當知名。

## 概說

[Nyotaimori_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nyotaimori_2.jpg "fig:Nyotaimori_2.jpg")
女體盛出現的原因，是為了滿足某些男性顧客的特殊要求，特別把一些受過訓練的女服務員裸體（有時也會穿[泳裝](../Page/泳裝.md "wikilink")）當作器皿，然後在上面放[生魚片](../Page/生魚片.md "wikilink")、[壽司或其他食物](../Page/壽司.md "wikilink")。有些店家則會塗抹[巧克力](../Page/巧克力.md "wikilink")、[鮮奶油在胸部](../Page/鮮奶油.md "wikilink")，然後上面再放一些甜點。接著一切準備完成後，穿著[浴衣的顧客就會直接用筷子進行食用](../Page/浴衣.md "wikilink")──以滿足顧客在視覺、味覺上的刺激與滿足。

基本上，女體盛這類「服務」大多會出現於[溫泉旅館之類的店家](../Page/溫泉旅館.md "wikilink")，除了[北陸地方外](../Page/北陸地方.md "wikilink")，[山陰地方](../Page/山陰地方.md "wikilink")、[北九州](../Page/北九州.md "wikilink")（如[下關市](../Page/下關市.md "wikilink")）地方亦有從事類似的服務。

另外，因為「器皿」理論上應該不會動，顧客用筷子取食、甚至用舌頭舔取上面的奶油、或拿醬油塗抹部位時，擔任女体盛的女服務員都不應有太多的反應、也不能看顧客，顧客吃完離去之後再去洗澡等善後事宜。事實上顧客亦有正反兩極之評價，如「被體溫加溫的生魚片不太好吃」的批評，但也有人據稱在品嘗食物時聞到女性[體香而興奮不已](../Page/體香.md "wikilink")。這類行為也常見於日本的一些文藝或電影作品中。

不過平常在這些旅館店家，應該不會看到這些服務的項目以及價錢資訊，這是因為：如果此類服務一被公開，該店家可能會遭到取締而有終止營業的風險。然而亦有旅馆店家私下以個人的身分對熟客進行相關服務，但不能做[性服務](../Page/性服務.md "wikilink")，大部分也是基於衛生問題。

## 魔鬼训练

女体盛遭致诟病的一个重要方面就是对服务员（艺伎）的极其繁琐的训练，其训练的艰苦程度远远超过日本其他种类的[艺伎](../Page/艺伎.md "wikilink")：\[2\]

  - “女体盛”艺伎首先必须是处女，以保证内在的纯洁与外在的洁净。如同其他种类的艺伎，“女体盛”艺伎会首选性格文静、忍耐力强的女孩。在面试时要将包括内裤、袜子在内的全身衣物脱得一件不剩以进行裸检。
  - 在进行職前训练期间，衣服对于艺伎而言是多余的事物，每天上班的第一件事就是脱光衣服。培训者会让艺伎在床上仰面平躺，然后在艺伎赤裸的胸口、[双乳](../Page/乳房.md "wikilink")、[肚脐](../Page/肚脐.md "wikilink")、双腿等部位各放一枚鸡蛋，要求艺伎在静躺过程中要尽量做到不让6枚鸡蛋滑落。一个艺伎必须做到4个小时之内不让一枚鸡蛋滑落才能结束此项训练，拥有工作资格。
  - 正式工作时，在每次“上菜”之前，艺伎必须进行一套为时90分钟、精细至极的净身程序。具体流程是：在温泉旁一个隐蔽的房间里，先将腿部、腋下的体毛仔细地剔净，然后用勺子舀温水淋遍全身，再用无香味的肥皂揉搓一块[海绵](../Page/海绵.md "wikilink")，再以海绵揉搓身体，将全身覆满肥皂泡；接着，用一个装满[麦麸的小麻袋揉搓每一寸肌肤](../Page/麦麸.md "wikilink")，以除去老化[角质层](../Page/角质层.md "wikilink")。然后用热水冲泡全身，再用[丝瓜纤维揉搓](../Page/丝瓜.md "wikilink")。最后是冰水淋浴，以防止艺伎流汗。体香剂和[香水是禁止使用的](../Page/香水.md "wikilink")，因为香气会影响[寿司的味道](../Page/寿司.md "wikilink")。
  - “上菜”完毕后，也必须进行同样繁琐的净身程序。为了除去[寿司留在皮肤上的污垢和鱼腥味](../Page/寿司.md "wikilink")，艺伎要用纯[柠檬汁和粗](../Page/柠檬.md "wikilink")[盐搓洗肌肤](../Page/盐.md "wikilink")。如果某位艺伎一个晚上不止“上菜”一次，在每一场“表演”前，也都必须重复进行整套净身程序。

## 女体盛問題事件

女體盛往往牽涉到倫理方面及公眾秩序的問題，因而引起社會的爭議。

### 同志社女体盛事件

1997年，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[同志社大学的学園節慶中](../Page/同志社大学.md "wikilink")，有学生模擬女體盛商店，並設有「松（三千日圓）」「竹（二千日圓）」「梅（千五百日圓）」三個不同價錢的菜譜：

  - 松的模特兒是穿着泳衣的女学生
  - 竹的模特兒是穿着運動服的女学生
  - 梅的模特兒是赤裸上半身的男学生

食物有[梅和](../Page/梅.md "wikilink")[馬鈴薯片](../Page/馬鈴薯片.md "wikilink")，放在模特兒的大腿和腹部之上。大學方面，以「偏離社會常識」的原因，在學園節慶的最後一日終止了商店的營業。

### 青年会議所女体盛事件

1998年2月，[日本青年會議所在](../Page/日本青年會議所.md "wikilink")[北海道](../Page/北海道.md "wikilink")[旭川市舉行全国規模的大会](../Page/旭川市.md "wikilink")。在開幕日當晚的宴會裡，有由16歲的裸體少女提供女体盛。現場為週刊所揭發，並在雜誌上發表。北海道以違反《[青少年保護育成條例](../Page/青少年保護育成條例.md "wikilink")》而拘捕了4人。由於有[日本參議院議員](../Page/日本參議院.md "wikilink")[松山政司出席](../Page/松山政司.md "wikilink")，引起了政治人物的誠信問題。

### 中国雲南省女体盛事件

2004年4月2日，在[中国](../Page/中華人民共和国.md "wikilink")[雲南省](../Page/雲南省.md "wikilink")[昆明市有人經營女體盛餐廳](../Page/昆明市.md "wikilink")，並以廣告招徠。事件被當地的卫生、工商行政管理部门以「违背了《中华人民共和国民法通则》和《中华人民共和国妇女权益保障法》的有关基本原则，直接违反了《中华人民共和国广告法》第七条第二款第五项和《中华人民共和国食品卫生法》第八条第一款第五项的规定。并一致认为，该活动不符合社会主义精神文明建设的要求和《公民道德建设实施纲要》的，也不符合中国的国情、中华民族的道德标准和人民群众的传统习俗，有悖社会道德，有伤社会风化，是对女性人格的侮辱和歧视」等原因，被罰款2000元[人民幣](../Page/人民幣.md "wikilink")\[3\]。

## 參考

## 外部連結

  - [譯言網](../Page/譯言網.md "wikilink")：[裸体寿司简史](http://article.yeeyan.org/view/52383/186217)

[Category:日本傳統性文化](../Category/日本傳統性文化.md "wikilink")
[Category:日本傳統飲食](../Category/日本傳統飲食.md "wikilink")
[Category:女性](../Category/女性.md "wikilink")
[Category:裸體](../Category/裸體.md "wikilink")
[Category:拼盤](../Category/拼盤.md "wikilink")

1.
2.  [我在日本做女体盛](http://www.cnhubei.com/200304/ca247007.htm)
3.  [北方网：新闻前线：昆明处罚搞“女体盛”商家
    指其悖国情侮辱女性](http://news.enorth.com.cn/system/2004/04/19/000770662.shtml)